% @Difficulté 1
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Lectures graphiques
% @Titre Savoir résoudre graphiquement une inéquation

\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
Voici les courbes représentatives sur $[-5;5]$ de deux fonctions $\ell$ et $m$. Résoudre graphiquement :\\
%\begin{tabular}{cc}
\parbox{0.4\linewidth}
{
\begin{enumerate}
\item $m(x)>0$
\item $\ell(x)=m(x)$
\item $\ell(x)<m(x)$
\item $\ell(x)\geqslant m(x)$
\end{enumerate}
}
\hfill
%&
\parbox{0.6\linewidth}
{
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.4]
\draw [quadrillage] (-6,-5) grid (6,4);
\axeX{-6}{6}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{4}{-4,-2,2}
\origine
\draw [color=red](-5,4)--(5,-4);
\draw [color=blue] (-5,-3)--(5,-1);
\draw[color=blue] (-4.5,-3.5) node {{\boldmath ${\cal C}_{\ell}$}};
\draw [color=red](-4.45,3.2) node {{\boldmath ${\cal C}_m$}};
\end{tikzpicture}
}
\end{exercice} 


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Les solutions de l'inéquation $m(x) > 0$ sont les abscisses des points de la courbe de $m$ dont l'ordonnée est strictement supérieure à $0$.\\  Donc $S=[-5~;~0[$.

\item Les solutions de l'inéquation $\ell(x)=m(x)$ sont les abscisses des points d'intersection des courbes $\mathcal{C}_{\ell}$ et $\mathcal{C}_m$. \\ Il n'y a qu'un seul point d'intersection et celui-ci a pour abscisse $2$. \\ Donc $S=\{2\}$.

\item Les solutions de l'inéquation $\ell(x)<m(x)$ sont les abscisses des points de la courbe $\mathcal{C}_{\ell}$ situés strictement au-dessous des points de la courbe $\mathcal{C}_m$. \\ Donc $S=[-5~;~2[$.

\item Les solutions de l'inéquation $\ell(x) \geqslant m(x)$ sont les abscisses des points de la courbe $\mathcal{C}_{\ell}$ situés au-dessus des points de la courbe $\mathcal{C}_m$. \\ Donc $S=[2~;~5]$.
\end{enumerate}
\end{Solution} 


\begin{Indice}
Par exemple, voici les courbes représentatives sur $[-5~;~5]$ de deux fonctions $f$ et $g$. 

\medskip

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth,very thick] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\draw[color=blue] (2.5,4.5) node {$\mathcal{C}_f$};

\draw[color=red,line width=1.2pt] (-5,-1.2) -- (5,2.8);
\draw[color=red] (4.5,3.5) node {$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
Par exemple, pour résoudre l'inéquation $f(x)>g(x)$, on détermine les abscisses des points de la courbe de $f$ situés au-dessus de la courbe de $g$. L'ensemble des solutions est donc l'intervalle $]-2~;~3[$; 
\end{minipage}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $S=[-5~;~0[$
\item $S=\{2\}$
\item $S=[-5~;~2[$
\item $S=[2~;~5]$
\end{enumerate}
\end{Reponse}